---
title: "半年小记：Z-Blog 的优势劣势"
date: 2018-03-09 01:30:54
id: zblog-pros-and-cons
categories: Misc
tags: [Legacy, Blogging]
---

> 不知不觉搭建技术博客已经过去半年，半年来自己和团队共同进步成长，也带动网站内容水准越来越高；在此小结一下半年来深度使用 Z-Blog 体会到的优缺点，希望能够给予后来者一定参考。

## 0x00

说到博客，不得不提起两个链接：

- [关于本站](/about)

- [填坑之路](change-log)

的确，时间过得很快。

## 0x01

如上，在选用 Z-Blog 时，奔着这几点去的：

- 官方插件中心、主题中心，便于安装使用。
- 第三方开发者不少，插件众多。
- 支持多用户和权限管理。
- 轻量（相比 WordPress）。
- 有 Markdown 插件。

后来发现，事情并没有那么简单……

虽然截至目前来看，以上所列优点的确如此。

> Markdown 插件在我安装的时候，版本比较低，Bug 也不少。不过后来一直在持续更新，新版我没有用过（因为我改过他代码），看起来似乎不错。

但问题同样不少，就像刚刚说的那样——只是因为自己改过代码，修复部分 Issue，但插件没有使用源代码托管，所以压根找不到地方通知作者，更别想用 Git 协作维护项目……

尬！难不成让我用 Beyond Compare 手动合？

emmm，我会考虑一下的。

😑🙄

## 0x02

通过这一个例子，也可以看出背后一些更深层次的问题：

- 第三方开发者水平参差不齐，无代码管理概念。

- 社区、论坛、群聊生态环境差。

而这一层再背后，或许能引出能高层次、更深奥的「秘密」？

或许这是国内软件行业「引以为傲」的现状？

忽然想起当年 SS 作者怒撕 SSR 不开源事件的一段对话，自行体会。

![耻辱！](/resources/legacy/5b73a5511e1aa.png)

![](/resources/legacy/5b73a5565502d.png)

## 0x03

最后，对于 Z-Blog 本身。目前来看，我认为它还是经得起考验的一款好产品。经过一轮又一轮地调试、修复，我极少、几乎没有修改过 ZB 源码。半年以来，单次请求平均内存消耗量一直维持在 4MB 上下，而经过插件调优的请求响应时间也能够很轻松地控制在 50ms 以内。另外，ZB 扩展性也不差，认真阅读插件开发文档，多数功能都能得到优雅的实现。

至于插件，还是能省则省吧。最后列出目前我们所使用的插件列表，几乎全部被修改过，仅供参考。

![](/resources/legacy/5b73a55bb6dd2.png)


